# Spring Boot 相關筆記 - 2

## Spring 常用的功能 

1. Spring MVC: 
   - 學習如何與前端溝通 http協議 = http request + http response
   - http request = http method(GET/POST/PUT/DELETE/...) + url + request header(通用資訊) + request body(參數)
   - http response = http status code (結果，如: 200 等五大類) + request header + header body(回給前端)
   - @RequestMapping 
     - 用在class上或method上(較常見)，後面會加上("路徑")對應到後面的方法，執行完後回應給前端
     - 一定要搭配@RestController/@Controller的注解，而@RestController/@Controller只能加在class上
     - Json格式
     - @Controller + @RequestBody = @RestController
     - 同時，也就是說當spring boot(Jackson library)可將自訂義的class返回值轉成json的格式
   - GET 將參數寫在url上，POST寫在http request
   - @RequestParam: 用來取得url的參數 (query parameter)，且只在乎有加上@RequestParam的參數
     - 還有一些設定，如@RequestParam(name = "xx")將參數指定名稱
     - 或@RequestParam(required = true/false)將參數設為必要或非必要，如設為非必要，就要可能會有null
     - 或@RequsetParam(defaultValue = xxx)
     - 可多個一起用
   - @RequestBody: 取得放在request body中使用，透過將json轉為 java object，一樣會遇到多帶參數就會被乎略，少帶就會變null
   - @RequestHeader: 取得放在request header的參數(通常會放通用的資訊在header中)
     - 也有一些設定: @RequestHeader(name = "Content-Type" String contentType)，非常常見
     - @RequestHeader(required = true/false)將參數設為必要或非必要
     - 或@RequestHeader(defaultValue = "Content-Type")
     - 補充常見的request header (1)Content-Type用來表示目前所用的request body是用何種格式如: application/json (json格式，最常用）or application/octet-stream（用於上傳文件）or multipart/form-data （用於上傳圖片）
     - Authorization 用於身份驗證
   - @PathVariable: 取得放在url路徑的值 (path variable) 與 @RequestParam 不同
     - 注意@RequestMapping()中的url的路徑內的{}要與@PathVariable的要一致
   - 如何設計RESTful API(用工程師的方式來說明的該功能)
     - Http Request: 告知方法，Query Parameter的Name, Type, Description, Required
     - Http Response: 用json的方式回應
     - 如何設計符合REST的風格: (風格不是代表一定要follow)
       - 使用http method表示動作: 用POST對應DB的Create,  用GET對應DB的Read,  用PUT對應DB的Update,  用DELETE對應DB的DELETE
       - 使用url路徑描述資源之間的階層關係: 如GET /users 及 GET /users/123就可以分別表示取得所有users及userId為123的資料
       - request返回採用json(使用@RestController或是@Controller，並且搭配@ResponseBody)或是xml的格式
     - 驗證請求參數: 
       - 可用Java中的if statement 
       - 或是spring boot 使用的驗證請求的方式spring-boot-starter-validation (限spring boot version > 2.3)
       - 在Class的加上@RequestBody時，在對應的Class加上@NotNull (不能為null), @NotBlank(只能用在Sting類型上，判斷是不能空白字串或null), @NotEmpty, @Min(N)... 同時要在@RequsetBody的地方也要加上@Valid
       - 在用@RequestParam, @RequestHeader, @PathVariable則要在@RestController上加上 @Validated才能生效
       - 可多個一起使用且沒有順序的
     - 常見的http request的status code: 
       - 1xx資訊相關(少用)
       - 2xx表示成功：200(OK)、201(created)、202(accepted有做還沒完成)
       - 3xx重新導向：301(Moved permanently)、302(Found)都是表是url搬家了，差別在前者是永久的後者是暫時的，但皆會在header告訴新的路徑
       - 4xx表前端請求錯誤：400(Bad request)、401(Unauthorized)、403(Forbidden)、404(Not Found)
       - 5xx表後端處理有誤：500(Internal Server Error)、503(Service unavailable) 504(Gateway timeout)
       - 而spring boot 預設的http狀態碼200及500(有exception發生時)；但亦可用ResponseEntity<?>的方式自定義http response的細節
     - 可以使用 @ControllerAdvice + @ExceptionHandler 在controller層統一的exception的處理
       - @ControllerAdvice只能用在class上，並與加在@ExceptionHandler的方法上來catch方法噴出的exception
       - Exception的繼承關係：Throwable <- Error(系統有誤，不需處理)/Exception(程式有誤，要處理)；Exception <- 非RuntimeException(如IOException...)/RuntimeException
       - 如果在自定義的統一exception handle沒有含蓋到該exception，spring boot會繼續往上找；通常最多統一做到找到最上層的Exception.class就好
       - 這就是底層的spring aop所實作出來的 
     - 使用interceptor(攔截器)來攔截http request的內容
       - 先在class上加上@component並且implements HandlerInterceptor做為interceptor的前置作業
       - 相對postHandle() afterCompletion()，preHandle()重要的多，原因是主要攔前端到後端的這段
       - 在preHandle()等方法返回true表示可以通過攔截器，可以在內加上response.setStatus(xx); 來設定返回的status code
       - 透過建立configuration來指定路徑通過interceptor
2. Spring JDBC: 在spring boot中執行原始的SQL語法去操作資料庫 (與3.擇一使用，但建議議都學習，相同觀念統一寫在2.)
   - CRUD是基本、在進階一點如何處理同時間高流量的問題或是加快處理資料庫的效能`
   - 使用spring jdbc 方法執行sql語法: 使用NamedParameterJdbcTemplate
     - 分update() 或 query()/queryForObject()的方法
     - update()可用INSERT UPDATE DELETE的sql語法； query()/queryForObject()可用SELECT的sql語法
     - update(String sql,java.util.Map<String, ?> paramMap)，見code
     - update的進階用法是將id自動增加可透過sql的設定，並且就可以不用在update方法中的id的欄位取消，還有微調code
     - 另一個進階的用法是大量執行insert/delete/update，可透過batchUpdate()的方法，可加快效率，降低編譯的時間
     - query(String sql, Map<String, Object> map, RowMapper<T> rowMapper)，RowMapper<T>的用途是將資料庫查詢出來的數據逐一轉換成java object，見code
     - queryForObject()，見code
     - query()與queryForObject()的差異是，前者是返回值是list可能有0-N個數據且適合用在 所有使用 SELECT sql 查詢的情境；後者是返回值是一個 java object且只能用在 SELECT count(*)
   - 運用Spring MVC的三層式架構Controller-Service-Dao，及建立軟體工程的概念
     - 將系統拆分成model/view/controller各自付責不同的功能，如由controller轉發http request；model負責業務邏輯及數據處理；view透過html顯示
     - 更容易維護、重覆使用、分工
     - 前端 <-- http request/http response --> controller層:接收http request及驗證請求參數 <-- call --> service層: 負責業務邏輯 <-- call --> Dao層:負責與資料庫溝通 <-- 存取數據 --> 資料庫
     - 不能越過其他層
     - 在Dao層只能夠執行sql去存取資料庫的數據，不能有相關業務邏輯 
     - 為了生成bean會在controller層加上@RestController使@PostMapping等才能使用；在service層加上@Service/@Component；在Dao層加上@Repository/@Component
   - 交易管理(transaction): 用途同進同錯，當發生任何失敗時，會將所有操作rollback恢復原來將態
     - 透過在service層加上的class或方法上加上@Transactional，要資料庫配合有ACID原則才能使用@Transactional
   - 建立多個資料庫的連接: 在 application.properties 檔案裡面，要連線到單組資料庫時，使用的是url，要連線到多組資料庫時，使用的是jdbc.url
3. Spring Data JPA: 使用ORM的概念，透過操作Java object的方式操作資料庫 (與2.擇一使用，但建議議都學習)
   - ORM = object-relational mapping
   - 與Spring JDBC比較偏向是以sql為中心，Spring Data JPA會是以java object為中心來撰寫，可降低用sql的語法
   - JPA是java persistence api定義操作資料庫並且提供@Entity, @Table, @Column...；Hibernate就是一種ORM的框架，實現JPA(等同於自動生產SQL語法)
   - Spring JDBC vs. Spring Data JPA
     - 以SQL為中心 vs. 以java object為中心
     - 要自己寫SQL語法 vs. 不用，全由Hibernate自動生成SQL語法
     - 開發效率低但效能好 vs. 開發效率高但效能低(ORM痛點)
     - 可寫出較複雜的SQL語法 vs. 不太能寫出較複雜的語法
     - 可用在大型專案 vs. 小可用(易學難精)
   - Spring Data JPA 提供的interface CrudRepository extends PagingAndSortingRepository extend JpaRepository
     - CrudRepository: 基本的CRUD功能(常用)，save()可用於存或是建立、findById()、deleteById()較為常用
     - PagingAndSortingRepository: 新增分頁排序操作
     - JpaRepository: 能力最強，新增了JPA相關的flush的操作
   - Spring Data JPA可用自定義的命名來自動產生SQL語法，如findByXxx()或findByXxxAndYyy();此方法的返回的可自定義自由發揮，Xxx及Yyy是有順序的
   - 可以透過@Query來解決無法複雜的詢查，並且要加上(value = SQL語法, nativeQuery = true)，nativeQuery = false是會採用JPQL
     - SQL語法中會用 ?1, ?2... 來表示第一個及第二個,...的參數
     - 只有在複雜的語法才使用@Query，降低用sql語法
4. Spring Boot 單元測試(Unit Testing)
   - 自動化的測試程式的正確性，且一次僅測一個功能點，可以是一個方法，或是一個API；其他的測試就包含了integration testing(整合性測試)或end-to-end testing(端對端測試)
   - 單元測試是相互獨立的，不能有依賴關係且不受外部影響
   - 測試的程式應放在test的資料夾並與原class的package結構相同，便於管理且命名方式是原class加上Test的字樣做為結尾
   - JUnit就是Java提供的單元測試的功能；
     - 首先確認版本的問題: Spring boot <= ver2.1 僅能用JUnit4；
     - Spring boot = ver2.2 or 2.3 同時能用JUnit4 Junit5(需要prom.xml加上禁用JUnit4)；
     - Spring boot >= ver2.4 僅能用JUnit5(未來趨勢)；
   - JUnit5提供的方法
     - 在方法上加上@Test且在test資料夾才可做為測試；同時方法是public void的；並且方法命名很重要，用於表達測試的項目
     - 若是不符合assert的結果就是失敗，常用的assertNull(A), assertNotNull(A), assertEquals(預期A, 實際B), assertTrue(A), assertFalse(A), 極少用的assertThrows(exception, method)
     - assertXxx()皆可自由多個運用，且可在最後一個參數用字串加上註解(可省略)
     - assertThrows(exception, method) 的範例 assertThrows(ArithmeticException.class, () -> { calculator.divide(1, 0); } );
     - @BeforeEach, @AfterEach 是在每次test case開始前/後都會執行；
     - @BeforeAll, @AfterAll 是在所有test case開始前/後都會執行，但該方法是要static的(少用)；
     - @DisplayName("customNameString") 可用customNameString來自定義測試名稱，會顯示在result中
     - @Disable加在方法上表示乎略不去測
   - 在測試的class上加上@SpringBootTest時，在運行單元測試就會同時啟動spring boot容器，創建出所有bean(包含@Configuration的設定也會被執行)
     - 在測試的class或是在方法加上@Transactional時，在測試的所有改動的數據會被rollback
     - 要在controller層測試，可以透過模擬模前端的行為來測試API是否運作正確
     - 因此可以用@SpringBootTest和@AutoConfigureMockMvc加在class上及注入MockMvc後可以模擬一個API call
     - 加上requestBuilder可以用來設定http request的相關參數，包含header等的
     - 加上.andDo(print())來印出API的輸出的結果
     - mockMvc.perform(requestBuilder) 用來打出api，再接.andExpect()的builder方法用來驗證返回的結果，見code
     - 其中在.andExpect(jsonPath())的jsonPath()用法，可以透過https://jsonpath.com
   - 在測試的過程中，可以用MockMvc模擬出真實的API call進一步測試Controller層；也可以將bean注入Service層加上連接真實資料庫來同時測試service及Dao層
     - 但是如果今天Dao層或是DB有故障，就會影響到Service層的測試，因此可以將Dao層換成假的bean，來取代掉原有的bean，降低干擾
     - 而Mockito就是一個很常用在Spring Boot中測試Mock的工具：可以模擬出返回值、拋出exception也可以紀錄方法使用次數及順序，見code
     - 作法是將要注入的bean加上@MockBean，替換掉真實的bean，沒有定義的方法預設就是返回null
     - 為了統一通常會將假的資料寫在@BeforeEach的方法裡面
     - Mockito不能用在static method, private method, final class中
     - 另有一個特殊的是@SpyBean，Spring容器中的bean仍舊是正常的bean，只替換其中幾個方法，没有定義的方法，預設使用真實的方法
     - 上面的這就是Spring IoC的優點: 鬆耦合、方便life cycle的管理，也可以提高testable
   - 為了再提高測試的穩定性，可以再透過H2資料庫(嵌入式的資料庫)，啟動spring boot啟動，用完關閉及丟棄H2 Database，方便維護
     - 創建H2 DB有幾個重點，包含: 建立獨立的application.properties(由其是使用Spring Boot Data JPA的使用者)及data.sql和schema.sql的檔案
   - 單元測試的經驗談
     - 單元測試越多，維護成本越高且使用者使用越多，測試越重要
     - 撰寫單元測試應從使用者角度出發
     - 一定要要多測error case，也是bug出現最多的地方
     - 善用run test with coverage來查看單元測試的覆蓋範圍，紅色的是沒被覆蓋，綠色有覆蓋的；但應該是想重要的功能有沒有被測到或是有哪些場景沒被測到
   - TDD: test-driven development(測試驅動開發) - 理想上的開發環境
     - 先想結果再想開發，所以使用者的角度來想即可進行，並且透過一直refactoring來實作及執行測試